\section{Einführung}
\label{sec:CSorg}

% Beispiel für Fußnoten
% Beispiel für Literaturangaben

\LaTeX\ basiert auf \TeX\footnote{sprich: Tech}, einem Textsatzsystem, das von 
Donald E. Knuth \cite{knuth} entwickelt und veröffentlicht wurde, um wissenschaftlichen 
Texten ein einheitliches und gutes Layout zu geben. Aufgrund seiner komplexen Syntax 
ist die direkte Verwendung von \TeX\ jedoch nicht leicht, deshalb hat Leslie Lamport 
\cite{latexManual} das Makro-Paket \LaTeX\ entwickelt. Dieses definiert Makros, 
die es dem Benutzer erlauben, komplexere und häufig benötigte Folgen von \TeX-Kommandos 
zu verwenden. Die neuste und vereinheitlichte Version ist \LaTeXe\, das wir hier verwenden.

% Beispiel für einen Unter-Abschnitt

\subsection{Warum \LaTeX}

% Beispiel für Hervorhebungen
% Beispiel für Sonderkommando \zb

\LaTeX\ (wegen besserer Lesbarkeit auch einfach LaTeX) ist eine Makro-Sprache 
und muss ähnlich einer Programmiersprache erlernt werden. Entsprechend muss 
TeX-Code erst compiliert oder "`\emph{getext}"' werden, bevor das tatsächliche 
Layout sichtbar wird. Doch die Vorteile der Verwendung von LaTeX für professionelle 
wissenschaftliche Texte treten besonders bei längeren (etwa 100 Seiten) Texten 
mit vielen Bildern und Formeln zutage. LaTeX setzt Grundregeln um, an denen sich auch 
professionelle Layouter orientieren, um einen Text gut lesbar und optisch ansprechend 
zu gestalten. Zusätzlich wird durch die festen Befehle (\zB\ für Kapitelanfänge) ein hohes Maß 
an Konsistenz erreicht. Arbeiten im technischen Bereich werden daher häufig in TeX ausgeführt.
Zum Beispiel verlangen viele Institute verlangen, dass Studien- und Diplomarbeiten in LaTeX geschrieben
sind. Fast alle internationalen Zeitschriften und Konferenzen erwarten TeX-Dokumente, 
für die sie entsprechende eigene \emph{Styles} entwickelt haben.

\subsection{Vom Quelltext zum PostScript}

\subsubsection{Dateien rund um \LaTeX}

% Beispiel für Schreibmaschinen-Schriftart

Der Quellcode für jedes LaTeX-Dokument steht in einer \emph{.tex}-Datei. 
Mit dem Befehl \texttt{input} können weitere Dateien eingebunden werden.
Dies hat den gleichen Effekt, als ob der Quellcode an Stelle des input-Befehls 
stände\footnote{siehe auch Datei \texttt{frame.tex}}. Befehle in LaTeX beginnen 
übrigens immer mit einem backslash $\backslash$.

In wissenschaftlichen Arbeiten werden sehr häufig Ergebnisse anderer Forscher 
zitiert. Im technischen Bereich geschieht dies durch eine Abkürzung oder 
Indexnummer, die im \emph{Literaturverzeichnis} wiederzufinden ist. 
Dort stehen dann genaue Angaben zu der jeweiligen Veröffentlichung. 
In LaTeX gibt es ein einheitliches Format in dem die Daten einer Veröffentlichung, 
wie \zB\ Autor, Titel, Jahr, usw.\ gespeichert werden. Mittels verschiedener 
Bibliography-Styles kann das Layout des Literaturverzeichnisses leicht verändert werden. 
Die Angaben zu den zitierten Arbeiten stehen in der Bibliography (\emph{.bib}-Datei),
die dann von BiBTeX ausgewertet wird.

Zur Umsetzung verschiedener Layouts im Text wird ein ähnliches Vorgehen wie
für das Literaturverzeichnis angewandt. Zunächst gibt es die \emph{Dokumentenklasse} 
(Befehl \texttt{documentclass} in frame.tex), die die grundsätzliche Formatierung festlegt. 
Dann erweitern die Styles (in \emph{.sty}-Dateien) die Dokumentenklassen 
und bieten weitere Makros an, die die Arbeit mit LaTeX vereinfachen sollen. 
Ein Beispiel ist iso8859-1.sty: Ohne diesen Style kann man Umlaute nicht direkt in den Text schreiben. 
Der mmiSeminar-Style dagegen dient der einheitlichen Formatierung und einfachen Erstellung der 
schriftlichen Ausarbeitungen zur späteren Zusammenführung in einem Seminarband.

\subsubsection{Von \LaTeX\ zu PostScript}

% Beispiel für Gedankenstriche

Der erste Schritt um aus dem geschriebenen Quellcode eine formatierte
PostScript-Version zu erstellen ist das so genannte "`\emph{Texen}"' --- das
Ausführen des \texttt{latex} Befehls. Dies geht entweder über die Konsole mit
Angabe des Dateinamens der Master-Datei (hier: \texttt{frame}), oder per
Menüpunkt im verwendeten Editor. In diesem Schritt werden einige Hilfsdateien
mit gleichem Namen wie die Master-Datei erstellt. Der eigentliche Text steht
in der \emph{.dvi}-Datei (dvi steht für device independent). 
Unter Linux und unter Windows existieren Programme zur Anzeige dieser Dateien.

Je nachdem, welche Änderungen im Quellcode vorgenommen wurden, muss \texttt{latex} bis
zu dreimal ausgeführt werden. Um alle Verweise zu finden, erstellt das Programm
zunächst Tabellen, die im nächsten Schritt verwendet werden. Beim ersten Texen
wird auch eine Liste der Literaturverweise (\texttt{cite}) erstellt. Wurden
die .bib-Datei verändert muss auch der Befehl \texttt{bibtex Master-Datei}
ausgeführt werden. Hierauf folgen in der Regel zwei Aufrufe von \texttt{latex}, 
bis alle Referenzen korrekt sind. Komfortable LaTeX-Entwicklungsumgebungen unter Linux 
und unter Windows führen die notwendigen Schritte auf Knopfdruck automatisch aus.

Aus der nun korrekten .dvi-Datei wird eine PostScript-Datei (.ps) mit dem
Befehl \texttt{dvips -t a4 Master-File} erzeugt. Der Parameter \texttt{-t}
gibt die Papiergröße A4 an. Die Endung des Master-Files ist wieder
wegzulassen. Das Ergebnis kann unter Linux mit \texttt{gv} oder unter 
Windows mit \texttt{ghostview} betrachtet werden.

% Die tabular-Umgebung eignet sich nicht nur für Tabellen, sondern auch zum Anordnen anderer Textteile

Für das Seminar ist die Befehlsfolge, die bei korrektem Quellcode immer zu
einem PostScript führen sollte:
{\tt
  \begin{center}
    \begin{tabular}[c]{ll}
      latex & frame \\
      bibtex & frame \\
      latex & frame \\
      latex & frame \\
    \end{tabular}
  \end{center}
}

\subsection{Tools}
\label{sub:CStools}

Die für Linux und Windows zur Verfügung stehenden Hilfsmittel unterscheiden
sich, obwohl viele der Linux-üblichen Programme ebenso für Windows erhältlich sind. 
LaTeX kommt aus der Unix-Welt und daher ist hier etwas leichter zu verwenden, 
insbesondere sind die benötigten Programme bereits installiert. 
Aber auch unter Windows sind alle Anwendungen, die zum Arbeiten mit LaTeX
gebraucht werden, kostenlos verfügbar. Die jeweiligen Werkzeuge sind in 
den nächsten Abschnitten kurz beschrieben.

\subsubsection{Unter Linux}

Die Programmepakete LaTeX, Emacs und dvips müssen installiert werden.
Emacs bietet für praktisch alle unter Linux üblichen Dateiformate Syntax-Highlighting 
und besondere Makros, die das Programmieren vereinfachen.
Dies trifft auch für .tex und .bib-Dateien zu. Die Kombination \texttt{Ctrl-C
  Ctrl-E} erzeugt \zB\ beliebige LaTeX-Umgebungen. Für BiBTeX erscheint ein
Menüpunkt, mit dem sich neue Einträge für das Literaturverzeichnis generieren
lassen. PostScript-Dateien können mit den kostenlos in der Distribution
enthaltenen Programmen ghostview und gv geöffnet werden.
Grafiken können unter Linux mit xfig erstellt werden. 

% Beispiel für Web-Adresse

\subsubsection{Unter Windows}

Alle Routinen, die für die Verwendung von LaTeX nötig sind, werden unter
Windows im MikTeX-Paket geliefert (siehe
\webaddress{http://www.mmi.rwth-aachen.de/Lehre/Seminare/Download}). Zur
Eingabe des Quellcodes kann prinzipiell jeder Editor verwendet werden, 
mit dem ASCII-Dateien geschrieben werden können. Empfehlenswert ist aber 
die Verwendung spezieller Entwicklungsumgebungen wie zum Beispiel TexnicCenter 
(siehe Downloads), die die beschriebenen Abläufe automatisieren. Viewer,
wie Yap (zur Anzeige von dvi-Formaten) oder GhostView (zur Anzeige von 
PostScript-Dateien) werden getrennt installiert, stehen dann allerdings
in die Entwicklungsumgebungen integriert zur Verfügung.

\subsubsection{Grafiken in LaTeX-Dokumenten}

Grundsätzlich sollen Grafiken für diese Ausarbetung als JPG/PNG/GIF eingefügt werden. Es vorteilhaft, die Bilder direkt auf die benötigte Größe zu bringen.
Maximale Breite ist die Textbreite von 13,7\,cm. Die maximale sinnvolle
Auflösung für Biler ist 150\,dpi. Höhere Auflösungen gehen beim Kopiervorgang
verloren. Die Bildgröße kann außerdem als Faktor zur textbreite angegeben werden.

% Aha, ein Trick! Ich will einen Befehl in Schreibmaschinenschrift schreiben, 
% aber es sind zuviele Sonderzeichen ( \ {} ) darin für \texttt.
% Also nehme ich den  \verb (wie verbatim) Befehl. Zusätzlich nutze ich,
% dass statt der geschweiften Klammern bei \verb im Prinzip ein beliebiges
% Zeichen, das kein Buchstabe ist verwendet werden kann. Dieses darf logischer
% Weise nicht innerhalb der "Klammer" vorkommen. Üblich sind + ! *  

Das Einscannen von Bildern sollte soweit wie möglich vermieden werden. Zum
einen ist die Qualität meist nicht gut und die Dateien sehr groß. Zum anderen
ist das Verwenden von Teilen aus Büchern selten gestattet. Optimal ist eine 
Nachahmung der Abbildung mit Verweis auf das Original: \verb+nach \cite{OriginalAutor}+. 
Sollte dies nicht gehen, kann aus Artikeln das Bild oft mit Grafikprogrammen 
extrahiert werden. Bei Scans sollte darauf geachtet werden, dass das Rauschen möglichst klein ist, 
\ie\ ein weisser Hintergrund sollte keine schwarzen Pünktchen und durchscheinende Seiten enthalten.

\subsection{Organisation der Dateien}

% Beispiel für eine Aufzählung

Um diesen Text texen zu können sind eine Reihe von Dateien nötig. Ihre
Aufgaben sind im Folgenden kurz beschrieben:

\begin{itemize}
\item \texttt{frame.tex}\\
  Dient als Ersatz für die Master-Datei des gesamten Seminarbandes. Der
  Befehl \verb+\input{MyText}+ fügt dieses Dokument (MyText.tex) ein. \glqq
  MyText\grqq\ ist durch den Namen der eigenen Datei zu ersetzen. Weiter unter
  wird mit dem Befehl \verb+\bibliography{MyBib}+ festgelegt, dass die
  Literaturhinweise in der Datei \glqq MyBib.bib\grqq\ stehen. Diese sollte
  bei den Seminararbeiten den gleichen Namen wie der Text haben.
  
\item \texttt{MyText.tex}\\
  Der Quelltext dieser Anleitung. Neben dieser Funktion dient die Datei auch
  als Vorlage für die Seminararbeiten. Mit Hilfe der PostScript Version und
  des Quellcodes können die Befehle um ein bestimmtes Layout zu erhalten
  leicht gefunden werden. Die eigene Arbeit soll den Namen
  \texttt{nachname.tex} haben (alles klein).
  
\item \texttt{MyBib.bib}\\
  Enthält die Literaturangaben zu diesem Text. Die Datei enthält weiterhin
  Vorlagen für andere Typen von Literaturangaben für die Nicht-Emacs-User. Das
  eigene Literaturverzeichnis soll den Namen \texttt{nachname.bib} haben
  (alles klein).
  
\item \texttt{xxx.tex xxx.sty xxx.bst}\\
  In diesen Dateien werden Styles und Makros definiert, die Erweiterungen oder
  Veränderungen von LaTeX darstellen. Sie dürfen auf keinen Fall verändert
  werden. 
  
\end{itemize}

Weiterhin ist sehr wichtig, dass alle Bilder als .jpg, .png oder .gif gespeichert sind und
sich im Unterverzeichnis \texttt{bilder} relativ zu eurem Hauptfile befinden. 
Wenn also euer \texttt{nachname.tex} in \texttt{home/username/seminar steht}, gehören
die Bilder in \texttt{home/username/seminar/bilder}. 

